\author{Tim Cech}
\email{Tim.Cech@student.hpi.uni-potsdam.de}
\group{BP2017P1 -- \enquote{Wolke sucht Herzschlag}}
%\group{BP2017P2 -- \enquote{IoT \& Blockchain - Rail2X SmartServices}}
\organisation{FG Betriebssysteme \& Middleware}
\title{Dynamic Time Warping Algorithmen und deren Anwendung für die EKG-Klassifizierung}
\event{Bachelorprojekt-Vorbereitungsseminar}

\maketitle
\begin{abstract}
 Dynamic Time Warping (DTW) ist ein von Itakura\cite{itakura} 1975 eingeführter Algorithmus zur Ähnlichkeitsbestimmung zwischen diskretisierten zeitkontinuierlichen Kurven. DTW wurde zunächst vornehmlich in der Computerlinguistik eingesetzt. 1994 wurde DTW von Berndt et al.\cite{berndt} in den Big-Data Bereich eingeführt. Seitdem wurden verschiedene Modifikationen zum grundlegendem Algorithmus eingeführt, von denen hier als Beispiel Derivative Dynmaic Time Warping (DDTW)\cite{DDTW} und Sparse Dynamic Time Warping (SDTW)\cite{SDTW} untersucht werden. Alle korrekten DTW Algorithmen haben im Worst-Case $O(n*m)$ Laufzeit und Platzverbrauch, wobei n,m jeweils die Sampleanzahl einer Kurve ist. Daher wurden auch parametrisierte und approximierte Varianten von DTW eingeführt, von denen als Beispiel das Itakura-Parallelogramm\cite{itakura} und Sakoe-Chiba-Bänder\cite{sakoe}, Piecewise Dynamic Time Warping (PDTW)\cite{PDTW}, Iterative Deepening Dynamic TIme Wapring (IDDTW)\cite{IDDTW} und Fast Dynamic Time Warping (FDTW)\cite{FDTW} untersucht werden. Für den medizinischen Bereich hat sich besonders DDTW als geeignet gezeigt.\cite{medizinDTW} Die DDTW-Eigenschaft sowohl leichte Verschiebungen in Ausschlags- und Zeitrichtung intuitiver zuzuordnen gegenüber klassischem DTW\cite{DDTW}, ist für die Klassifizierung von Herzschlägen besonders geeignet, da so einfacher breite meist krankhafte Herzschläge von den eher dünnen gesunden Herzschlägen unterschieden werden können. Die approximierten Verfahren eignen sich aus Zuverlässigkeitsgründen nicht für die EKG-Klassifizierung.
\end{abstract}


\section{Einleitung}

Die meisten Methoden aus dem Bereich der Klassifizierung und Clustering von Daten brauchen einen Maß für den Abstand bzw. Ähnlichkeit der betrachteten Objekte.\cite{bigdatabuch} Ein klassischer Ansatz zur Abstandsmessung zwischen numerischen Objekten ist die euklidische Distanz. Um die Ähnlichkeit zwischen einem Template (Pattern) und einer a priori unbekannten Testmessung zu bestimmen, werden meist von beiden Kurven eine Serie von lokalen Werten genommen (Sampling) und miteinander verglichen. Für diesen Vergleich zeigen sich euklidische Distanzen als eher ungeeignet.\cite{berndt} Euklidische Distanzen sind grundsätzlich nicht geeignet den Aspekt der Zeitkontinuität gut zu erfassen, da sie jeweils nur zwei Messungen aus dem Sampling (Samples) direkt miteinander vergleichen. Dies berücksichtigt aber beispielsweise nicht eine nur leichte Verschiebung der Kurven in Richtung der Zeitachse. Dieser Sachverhalt wird in \autoref{fig:Euklidische Distanzen} dargestellt. Gemäß den euklidischen Distanzen müsste also ein Klassifizierer diese Kurven als unähnlich betrachten und nicht zu derselben Klasse zählend werten. Dieses Ergebnis ist jedoch für das menschliche Verständnis gegenintuitiv, welches die leichte Verschiebung in Richtung der Zeit nur als unwesentlich empfindet und den beiden Kurven einen hohen Ähnlichkeitsgrad zuweist. Daher ist es notwendig einen anderen Ansatz zu finden, um solche Datensätze miteinander zu vergleichen.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.75\linewidth]{figures/Euklidische-Distanzen}
	\caption{Gezeigt werden die Abstände nach den euklidischen Distanzen. Die euklidischen Distanzen geben pessimistisch an, dass die Kurven sehr unähnlich seien, obwohl sie nur leicht in Richtung der Zeitachse (x-Achse) verschoben sind, da sich zwischen den direkten Sampeln große Abstände ergeben. \cite{IDTW}}
	\label{fig:Euklidische Distanzen}
\end{figure}

Einer dieser Ansätze ist Dynamic Time Warping (im Folgenden abgekürzt mit DTW). Mit Dynamic Time Warping wird einerseits in der Literatur der klassische naive DTW-Algorithmus gefasst\cite{berndt}\cite{DDTW}, als auch die Klasse der Algorithmen, die auf dem Prinzip dieses naiven Algorithmus beruhen.\cite{medizinDTW}\cite{patternfinding} Im Folgenden ist von Naive DTW die Rede, soweit exakt der klassische Algorithmus gemeint ist und DTW, falls die gesamte Algorithmenklasse gemeint ist. DTW ist insbesondere dafür geeignet Verschiebungen entlang der Zeitachse, wie in \autoref{fig:Euklidische Distanzen} dargestellt, aufzulösen, und so die relativ hohe Ähnlichkeit festzustellen, die auch wir Menschen intuitiv sehen.

In der Medizininformatik sind oft zeitkontinuierliche Messungen relevant, deren korrekte Interpretation auch nur unter dem Zeitaspekt geschehen kann. Dafür ist ein korrektes Auffinden von Pattern essentiell, um mögliche krankhafte Phänomene früh zu identifizieren und dementsprechend bekämpfen zu können. Um diese Klassifizierungen zu ermöglichen, kann DTW eingesetzt werden.\cite{medizinDTW} Ein Beispiel für solche Messungen ist die Elektroenzephalografie (EEG) aus der Neurologie oder das Elektrokardiogramm (EKG) aus der Kardiologie.\cite{EEG}\cite{EKG-Grundlagen} Anhand des letzten Beispieles soll in dieser Arbeit auch diskutiert werden, inwieweit die zuvor vorgestellten DTW-Algorithmen auf diesen Anwendungsfall angewendet werden können.

\section{Dynamic Time Warping} \label{sec:structure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{figures/DTW-Grid}
	\caption{Das $n*m$ Grid wird zwischen der Templatekurve und der Testkurve aufgespannt. Da die Samples in einem beliebigen aber festen Zeitabstand abgenommen werden, ergeben sich "Felder" zwischen den Kurven. Diese bilden das Grid \cite{FDTW}}
	\label{fig:Grid}
\end{figure}

Die Aufgabe eines DTW Algorithmus ist es also einen möglichst guten Match zwischen den n Sample des Templates und den m Sample der Testdaten zu finden. Dazu wird ein $n*m$ Grid zwischen den Templatesamples und Testsamples aufgespannt (vergleiche das Grid in \autoref{fig:Grid}). Das DTW-Problem lässt sich nun als Aufgabe formulieren, einen Pfad mit minimalen Kosten durch das Grid zu finden, beginnend im Feld [1,1] (erstes Sample beider Kurven) und endend in [n,m] (letztes Sample beider Kurven), sodass die Eigenschaften der Kontinuität und Monotonie erfüllt sind.\cite{berndt}\cite{sakoe} Die Kontinuität beschreibt, dass der gefundene Pfad nicht unterbrochen sein darf. Daher für jeden gültigen Pfad $w = (w_{11},\ldots,w_{ij})$ durch das Grid muss gelten: $(\forall i,j,k,l \in N) (\ldots, w_{ij}, w_{kl}, \ldots) = w \rightarrow (k = i - 1 \vee k = i + 1) \wedge (l = j - 1 \vee l = j + 1)$. Die Monotonie umschreibt, dass wir uns stets dem Ziel annähern, daher dass für jeden gültigen Pfad w gilt: $(\forall i,j,k,l \in N) (\ldots, w_{ij}, \ldots, w_{kl}, \ldots) = w \rightarrow (k \geq i) \wedge (l \geq j)$. Eine Eigenschaft, die meist implizit bei der Kontinuität angenommen wird, ist dass der Algorithmus stets fortschreitet, also: $(\forall i,j,k,l \in N) (\ldots, w_{ij}, w_{kl}, \ldots) = w \rightarrow (k \ne i) \vee (l \ne j)$.  Mit diesen Definitionen kann das DTW-Problem nun wie folgt formuliert werden:$DTW: w = \min_w(\sum_{i=1, j=1}^{m,n}\delta(w_{ij}))$, wobei w die Eigenschaften der Kontinuität, Monotonie und des Fortschreitens erfüllt und $\delta(w_{ij})$ eine Abstandsfunktion ist, die den Abstand zwischen dem i-ten Sample vom Template und dem j-ten Sample von den Testdaten berechnet. Wir nennen einen solchen Pfad w, der das DTW-Problem löst warping path.\cite{berndt}\cite{DDTW} 

Offensichtlich gibt es exponentiell viele mögliche Pfade w durch das Grid, die den Eigenschaften genügen. Diese alle durchzuprobieren hätte eine exponentielle Laufzeit zur Folge, was grundsätzlich nicht akzeptabel ist. Dieses Problem wird von den DTW-Algorithmen in Angriff genommen, wobei die Forschung hierzu nicht abgeschlossen ist, da auch in den letzten Jahren immer wieder neue Varianten des Naive DTW-Algorithmus veröffentlicht werden.\cite{recentDTW}\cite{recentDTW2}

\subsection{Korrekte Algorithmen}
DTW-Algorithmen sind Algorithmen der dynamischen Programmierung, die versuchen das DTW-Problem in polynomieller Laufzeit zu lösen. Dynamische Programmierung zeichnet aus, dass zur Laufzeit generiertes Wissen für die Lösung einer kleineren Probleminstanz ausgenutzt wird, um die größere Probleminstanz zu lösen. Dies setzt voraus, dass wenn wir ein Teil des Problems optimal lösen, dies auch Teil der optimalen Lösung des Gesamtproblems ist (Bellmansches Optimalitätsprinzip).\cite{DP} Das DTW-Problem erfüllt das Bellmannsche Optimalitätsprinzip, da wenn unser Pfad bisher optimal war auch der Pfad verlängert um den nächsten optimalen Schritt optimal ist.\cite{FDTW} Daher kann das Prinzip der dynamischen Programmierung hier Anwendung finden. Dabei zerfallen die DTW-Algorithmen in zwei Unterklassen. Die korrekten und die approximierten Algorithmen. Zunächst sollen Beispiele für die korrekten Algorithmen untersucht werden. Die korrekten DTW-Algorithmen haben gemein, dass sie eine Platz- und Zeitkomplexität von $O(n*m)$ im Worst-Case haben. Damit stellen sie eine deutliche Verbesserung zu den exponentiellen Brute-Force Verfahren da, sind jedoch für den Einsatz im Big-Data Bereich auf Grund des hohen Speicherverbrauchs nur begrenzt geeignet.\cite{FDTW}

\subsubsection{Naive DTW} 
Der Naive DTW-Algorithmus ist die unbegrenzte Variante des von Itakura\cite{itakura} 1975 in die Sprachlinguistik eingeführte und von Berndt et al.\cite{berndt} 1994 in den Big-Data Bereich eingeführten Algorithmus. Dabei wird als Abstandsfunktion einfach die euklidische direkte Abstandsfunktion genommen, daher der Betrag der Differenz zwischen dem Ausschlag (dem Wert) der beiden Samples. Initial wird für jedes Feld des Grids der euklidische Abstand zwischen den jeweiligen Samples paarweise berechnet.

Nun wird beginnend im ersten Feld [1,1] sukzessiv die Rekurrenzgleichung $\gamma(i,j) = \delta(i,j) + \min[\gamma(i,j-1), \gamma(i-1,j),\gamma(i-1,j-1)]$\cite{berndt}, wobei Delta die euklidische Abstandfunktion ist, auf dem Grid mittels dynamischer Programmierung gelöst. Daher der Wert in [1,1] entspricht genau dem euklidischen Abstand, der ersten beiden Sample und die erste Reihe entspricht dem Wert des linken Nachbarns addiert mit dem eigenen euklidischen Nachbarn, da kein oberes und diagonal über einem liegendes Feld vorhanden ist. Die Felder der ersten Spalte sind analog nur die Summe aus dem eigenen euklidischen Abstand und dem Wert des über einem liegenden Feldes. Die restlichen Felder bei [2,2] beginnend werden nun von links nach rechts zeilenweise gemäß der Rekurrenzgleichung mit der Summe aus dem eigenen euklidischen Wert und dem Minimum aus den drei vorigen schon bearbeiteten Nachbarfeldern befüllt. Im Feld [n,m] steht nach dem Ende dieser Prozedur ein Maß für den Abstand der beiden Kurven.\cite{berndt}\cite{sakoe}\cite{itakura}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{figures/DTW-Path}
	\caption{Zwei beispielhafte Kurven und der fertige warping path gemäß DTW zwischen ihnen. \cite{DDTW}}
	\label{fig:Path}
\end{figure}

Um jedoch den konkreten warping path w zu finden, müssen wir nun im Feld [n,m] beginnend die Minimas über Backtracking rückwärts ablaufen. Da in jedem Feld schon der optimale Wert steht, können wir einfach den Minimas mit einem Greedy-Algorithmus folgen. So erhalten wir einen Pfad durch das Grid, dieser Pfad ist ein korrekter warping path.\cite{berndt}\cite{FDTW} Ein Beispiel für einen so gefundenen warping path ist in \autoref{fig:Path} dargestellt, hierbei sieht man klar, dass der gefundenen warping path keine Diagonale ist. Dabei stellt eine Bewegung in Richtung der Diagonale zwischen [1,1] und [n,m] ein Match zwischen zwei Samplen dar. Eine Bewegung in die waagerechte bzw. senkrechte Richtung stellt ein Mismatch dar, da es günstiger war, ein anderes Sample der jeweils anderen Kurve gegen das aktuelle Sampel zu matchen zu versuchen, als das direkte Match zwischen den beiden Samples zu nehmen.\cite{berndt}

Der Naive DTW-Algorithmus hat eine Zeit- und Platzkomplexität von $O(n*m)$, da auf einem Grid der Größe $n*m$ gearbeitet wird, was vollständig mit Werten gefüllt wird. Daher wir führen n*m-mal Operationen in der Zeit von $O(1)$ aus, daher hat Naive DTW eine Zeitkomplexität von $O(n*m)$. Da auch das gesamte Grid bearbeitet wird, haben wir auch eine Platzkomplexität von $O(n*m)$.\cite{FDTW} Gilt $ m \in \Theta(n)$, z.B. mit $n = m$, so hat Naive DTW also quadratische Platz- und Zeitkomplexität.

\subsubsection{Derivative Dynamic Time Warping}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.3\linewidth]{figures/DTW-fails}
	\caption{Gezeigt wird die Zuordnung der Samples des Naive DTW-Algorithmus. Der Naive DTW-Algorithmus erklärt das vertiefte Minima in der unteren Kurve mit einer Verschiebung entlang der Zeitachse. Er matcht deswegen gleich zwei Minimas der oberen Kurve gegen das eine vertiefte Minima der unteren Kurve. \cite{DDTW}}
	\label{fig:Failed-Alignment}
\end{figure}

Der Naive DTW-Algorithmus kann Verschiebungen in Richtung der Zeitachse zuverlässig auflösen.\cite{berndt} Er zeigt jedoch Schwächen dabei Verschiebungen entlang der Wertachse aufzulösen.\cite{DDTW} In \autoref{fig:Failed-Alignment} können wir beispielsweise sehen, wie es der Naive DTW-Algorithmus nicht schafft, die für das menschliche Verständnis intuitive Zuordnung zwischen dem vertieften Minima der unteren Kurve und dem Minima der oberen Kurve zu machen. Dieses Problem wurde mit einer von Keogh und Pazzani 2001 eingeführte Modifikation des Naive DTW-Algorithmus in Angriff genommen. Sie nennen diese Modifikation Derivative Dynamic Time Warping (DDTW).\cite{DDTW} Dabei arbeitet der DDTW-Algorithmus prinzipiell genauso wie der Naive-DTW Algorithmus. Die Modifikation wurde an der Abstandsfunktion $\delta(i,j)$ vorgenommen. Zusätzlich oder anstatt der einfachen euklidischen Abstandsfunktion wird nun noch der Anstieg, daher der Wert der ersten Ableitung an dieser Stelle, mit einbezogen. Keogh und Pazzani schlagen in ihrer Arbeit die Abstandsfunktion $\delta(q_i,c_j)=(D[q_i]-D[c_j])^2$ mit $D[a_b]=\frac{(a_b-a_{b-1})+(a_{b+1}-a_{b-1})}{2}$ vor, wobei $q_i$ das i-te Sample des Templates und $c_j$ das j-te Sampel der Testdaten ist. Für i,j = 0 und i = n bzw. j = m ist  $D[a_b]$ nicht definiert.\cite{DDTW} Hier kann anstatt der vorletzte Wert einfach kopiert werden\cite{DDTW} oder doch die euklidische Abstandsfunktion gebraucht werden. In der Praxis wurden auch andere Formeln für $D[a_b]$ angewendet.\cite{medizinDTW}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figures/DTW-DDTW}
	\caption{In Bild 3 wird die finale Zuordnung vom Naive DTW-Algorithmus gezeigt. In Bild 4 die finale Zuordnung des von Keogh und Pazzani vorgeschlagenen DDTW-Algorithmusses. \cite{DDTW}}
	\label{fig:DDTW-DTW}
\end{figure}

Wie Keogh und Pazzani in \autoref{fig:DDTW-DTW} zeigen, kann ihr DDTW-Algorithmus tatsächlich eine intuitive Zuordnung der Features wie lokale Minima erreichen.\cite{DDTW} Die Zeit- und Platzkomplexität für den DDTW-Algorithmus liegen unverändert bei $O(n*m)$, jedoch sind nun die einzelnen Berechnungsschritte aufwendiger, da anstatt  einer einfachen Subtraktion mit Betrag nun der Anstieg berechnet wird, auch wenn sie natürlich immer noch in $O(1)$ liegen. Außerdem kann es an den Rändern des Grids zu gegenintuitiven Effekten kommen, da dort eine andere Abstandsfunktion verwendet werden muss als innerhalb des Grids. Jedoch sind diese Effekte bei hinreichend vielen Samples, bei denen sich der warping path erwartungsgemäß die meiste Zeit im Inneren bewegt, vernachlässigbar klein, da der warping path nur in Extremfällen sich signifkant lange auf den Rändern des Grids bewegen würde.

\subsubsection{Sparse Dynamic Time Warping}

Sowohl der unbegrenzte DDTW als auch der Naive DTW-Algorithmus berechnen stets die Werte für das gesamte Grid. Dies führt zu theoretisch unnötigem Rechenaufwand, da nur der Teil des Grids berechnet werden müsste, durch den der warping path verläuft. Allerdings ist a priori nicht bekannt durch welchen Teil des Grids der Pfad für die Template- und Testkurve verlaufen wird. Daher muss zur Rechenzeit entschieden werden, welche Teile des Grids berechnet werden müssen und welche mit ungültigen Werten befüllt bleiben können.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{figures/SDTW}
	\caption{Das final durch den SDTW-Algorithmus berechnete Grid. Hellblau ist der gefundene warping path dargestellt. \cite{SDTW}}
	\label{fig:SDTW-Grid}
\end{figure}


Sparse Dynamic Time Warping (SDTW) ist eine von Al-Naymat et al. 2012 entwickelte Modifikation des Naive DTW-Algorithmus, die versucht, nur diejenigen Zellen zu berechnen, die zur Findung des warping paths notwendig sind.\cite{SDTW} Dazu befinden sich die Zellen des Grids initial in einem gedanklichen blockierten Zustand. Initial wird nur die Eintrittszelle freigeschaltet (also [1,1] oder [n,m]) und deren euklidischer Abstand berechnet und dem tatsächlich vorhandenen Grid hinzugefügt. Danach werden rekursiv solange Zellen freigeschaltet, wie für die Entscheidung zum nächsten Schritt notwendig. Dabei werden immer die drei notwendigen Nachbarzellen berechnet (Zum Beispiel für die Zelle in der unteren rechten Ecke in \autoref{fig:SDTW-Grid}, die mit Pfeilen identifizierten Zellen).\cite{SDTW} Ein so bearbeitetes Grid, wie beispielsweise \autoref{fig:SDTW-Grid} dient dann als Grundlage, über die gleiche Methodik, wie beim Naive DTW-Algorithmus den Warping Path zu finden.

Al-Naymat et al. zeigen weiterhin, dass auch ihr SDTW-Algorithmus eine Zeit- und Platzkomplexität von $O(n*m)$ im Worst-Case hat.\cite{SDTW} Allerdings besteht die Chance Speicher und Zeit zu sparen, da, je nachdem wie die Kurven aussehen, Zellen nicht berechnet werden müssen. Im Beispiel in \autoref{fig:SDTW-Grid} sind das die mit B bezeichneten Felder. Diese sind dort nur für die Intuition dargestellt. Im Algorithmus werden sie nie berechnet und sind im Grid auch nicht vorhanden. Versucht der Algorithmus beim warping path-Finden auf eines dieser Felder zuzugreifen, wird es behandelt, als ob es nicht existierte, indem beispielsweise ein Wertäquivalent für $\infty$ als Wert zurückgegeben wird.\cite{SDTW}

\subsection{Approximierte Algorithmen}

Alle bisher vorgestellten DTW-Algorithmen haben gemein, dass sie eine Laufzeit- und Platzkomplexität von $O(n*m)$ haben. Dies ist für Anwendungen im Big-Data Bereich meist nicht akzeptabel.\cite{PDTW}\cite{FDTW} Vor allem die Platzkomplexität kann schnell dazu führen, dass der Speicher der Maschinen verbraucht ist. Wünschenswert wäre, dass der DTW-Algorithmus in Linearzeit und -platz läuft. Ratanamahatana et al. vermuten auch, dass dies die kleinste untere Schranke für das DTW-Problem ist.\cite{everything} Daher wäre ein DTW-Algorithmus in Linearzeit und -platz für das DTW-Problem optimal. In der Literatur hat sich jedoch noch kein korrekter DTW-Algorithmus gefunden, der dieses Kriterium erfüllt.

Anstatt existieren mehrere Techniken für approximierte und parametrisierte Algorithmen, die versuchen Linearzeit und -platz mit vom Menschen gesetzten Parametern zu erreichen (Itakura Parallelogramm, Sakoe-Chiba Bänder, PDTW und IDDTW) bzw. diese garantieren (FDTW).

\subsubsection{Itakura Parallelogramm und Sakoe-Chiba Bänder}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figures/Itakura-Sakoe-Chiba}
	\caption{Links ist ein Beispielgrid mit den eingezogenen Sakoe-Chiba-Bändern zu sehen. Rechts mit einem Itakura-Parallelogramm. Beide Varianten haben die Breite 11. \cite{FDTW}}
	\label{fig:Itakura-Sakoe}
\end{figure}

Das Itakura Parallelogramm ist ein von Itakura in der ursprünglichen Arbeit zu DTW 1975 vorgeschlagene Approximationstechnik. Dazu wird in das Grid gedanklich ein Parallelogramm eingefügt. Nur in diesem werden dann die Werte berechnet.\cite{itakura} Ein Beispiel dafür ist in \autoref{fig:Itakura-Sakoe} zu sehen. Es wird schnell ersichtlich, dass hier nicht garantiert der optimale warping path gefunden wird, wenn dieser aus dem Parallelogramm hinauslaufen müsste. In diesem Fall wird der gefundene Pfad gezwungen die Diagonale weiterzugehen, beginnt also nicht optimale Matches auszugeben.

Die Sakoe-Chiba Bänder sind eine Verallgemeinerung des Itakura-Parallelogramms.\cite{FDTW} Hierbei werden zwei parallele Geraden durch das Grid gezogen, die den Funktionsgleichungen $f(x)=x+i$ und $g(x)=x-i$ genügen. Dabei ist i ein vom Mensch gesetzter Parameter. Ein Beispiel dafür ist auch in \autoref{fig:Itakura-Sakoe} zu sehen. Wiederum werden nur alle Werte innerhalb der Bänder berechnet. Sakoe et al. zeigten, dass die Sakoe-Chiba Bänder effektiver sind als das Itakura-Parallelogramm.\cite{sakoe} Seither haben sich die Sakoe-Chiba Bänder gegenüber dem Itakura-Parallelogramm durchgesetzt.\cite{sakoe}\cite{everything}\cite{FDTW} Auch die Sakoe-Chiba Bänder sind aus dem gleichen Grund wie das Itakura-Parallelogramm eine Approximationstechnik, da wiederum der gefundene Weg gezwungen wird die Diagonale weiterzugehen, sollten die Grenzen der Bänder erreicht sein. 

Ratanamahatana et al. behaupteten in ihrer Arbeit "Everything you know about Dynamic Time Warping is Wrong.", dass die Approximation der Sakoe-Chiba-Bänder hinreichend genau ist und auch praktisch Linearzeit und -platz liefere.\cite{everything} Salvador und Chan zeigten aber, dass die Sakoe-Chiba Bänder bei einem konstantem i zwar tatsächlich Linearzeit und -platz böten, aber teilweise eine Abweichung vom Originalpfad bis zu 2000\% zeigten.\cite{FDTW} Daher finden sich heutzutage auch noch andere Ansätze in Anwendung.

\subsubsection{Piecewise Dynamic Time Warping und Iterative Deepening Dynamic Time Warping}

Piecewise Dynamic Time Warping (PDTW) und Iterative Deepening Dynamic Time Warping (IDDTW) sind zwei ähnliche Approximationsverfahren für das DTW-Problem, die auf Datenkompression setzen.\cite{PDTW}\cite{IDDTW} Im PDTW-Algorithmus legt der Mensch zuvor einen Kompressionsparameter c fest. Die n bzw. m Sample werden dann auf $\lceil\frac{n}{c}\rceil$ bzw. $\lceil\frac{m}{c}\rceil$ komprimiert, indem beispielsweise paarweise solange das arithmetische Mittel von zwei Sampeln genommen wird, bis die gewünschte Sampleanzahl erreicht ist. Danach wird auf den verbliebenen Samplen das DTW-Problem mit dem Naive DTW-Algorithmus gelöst.\cite{PDTW} Dies bringt eine Beschleunigung um $O(c^2)$ und eine Platzersparnis von $O(c^2)$. Natürlich ist auch der mit PDTW gefundene Weg nicht unbedingt der korrekte, da die Daten verändert wurden und so je nach c kleine oder mittlere lokale Merkmale nicht mehr hinreichend beachtet werden.\cite{FDTW}

IDDTW ist eine von Chu et al. eingeführte Erweiterung des PDTW-Ansatzes. Hierbei wird die Kompression immer weiter aufgelöst, bis das Originalgrid erreicht ist. Dabei gibt es jedoch einen Parameter, der angibt, wie unähnlich sich zwei Kurven sein müssen, bevor das "Reinzoomen" abgebrochen wird.\cite{IDDTW} Daher zunächst wird das DTW-Problem auf einem maximal komprimierten Grid gelöst (ein 2x2 Quadrat). Ist hiernach nicht der vom User angegebene Grenzwert erreicht, wird die nächst kleinere Kompressionsstufe gelöst. Sind die Kurven hinreichend ähnlich oder sogar identisch, geht der IDDTW-Algorithmus bis auf das originale Grid zurück und löst das DTW-Problem dort mit dem Naive DTW-Algorithmus. Wird zuvor der Parameter vom User überschritten, wird das Verfahren abgebrochen.\cite{IDDTW} IDDTW löst bewusst nicht in jedem Fall das DTW-Problem, da es annimmt, dass, wenn auf einer Kompressionsstufen die Kurven hinreichend unterschiedlich sind, sie auch im Original für den User zu unterschiedlich sind.

\subsubsection{Fast Dynamic Time Warping}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figures/Zoomstufen}
	\caption{Die unterschiedlichen von FDTW genutzten Zoomstufen mit dem jeweils gefundenen Pfad auf den einzelnen Kompressionsstufen. Die dunklen Felder sind die nach dem Algorithmus immer berechneten Felder. Die in Grau gefärbten Felder werden durch den Parameter Radius $r=1$ auch mitberechnet.\cite{FDTW}}
	\label{fig:Zoom}
\end{figure}

Fast Dynamic Time Warping (FDTW) ist ein approximierter und parametrisierter DTW-Algorithmus, der in Linearzeit und -platz läuft.\cite{FDTW} Dabei beruht er auf den Ideen des PDTW und IDDTW-Algorithmus. FDTW arbeitet wie IDDTW mit unterschiedlichen Kompressionsstufen. Dabei wird wie bei IDDTW zunächst das DTW-Problem mit dem Naiv-DTW auf einem 2x2 Grid wie in \autoref{fig:Zoom} gelöst. Je nachdem welche Felder dabei genommen werden, werden nur bestimmte Felder auf der nächsten Stufe generiert und berechnet. Wie im Beispiel gezeigt, werden für jedes Feld auf der vorigen Zoomstufe wenigstens zwei Felder in die Bewegungsrichtung des dort gefundenen warping paths mit generiert. Dabei wird die Kantenlänge des gedanklich berechnenden Grundquadrates bei jeder Zoomstufe verdoppelt, bis dies nicht mehr geht. In dem Fall wird dann entsprechend das n*m Grid gelöst. Weiterhin existiert ein Parameter Radius r, der vom Menschen gesetzt wird. Der Parameter bestimmt, wie viel Felder mehr mit in jede Zoomstufe hineingenommen werden. Dabei wird im Beispiel von den äußersten Quadraten ein graues Quadrat in äußeren Richtung mit hineingenommen, da dort der Radius auf eins gesetzt wurde. FDTW garantiert nur für Linearzeit und -platz, falls $r \in O(1)$ gilt. So wird iterativ immer wieder das DTW-Problem mit den generierten Feldern gelöst, bis die Stufe des vollen Grids erreicht wird. Der dort gefundene Pfad wird dann als finales Ergebnis ausgegeben.\cite{FDTW}

Natürlich kann auch in diesem Fall der gefundene Pfad nicht der optimale warping path sein, indem ein von einer Kompressionsstufe verborgenes lokales Merkmal, wie z.B. ein lokales Minima, durch die Kompression verloren ging und daher nicht in der nächsten Stufe die notwendigen Fehler mit hineingenommen wurden, um es doch korrekt zu matchen. Der Radiusparameter versucht diesen Effekt abzumildern, sodass es nur in Extremfällen zu einer merklichen Abweichung kommt. Salvador und Chan zeigen, dass sie mit einem Radius von 500 auf verschiedenen teilweise zufällig zusammengestellten Kurvenpaaren einen maximalen Fehler von 19,2\% hatten.\cite{FDTW} Auf den gleichen Kurvenpaaren zeigten sowohl IDDTW als auch die Sakoe-Chiba-Bänder weitaus schlechtere Ergebnisse.\cite{FDTW} 

Daher zeigt sich, dass FDTW für Kurven, über die kein Wissen über ihre Ähnlichkeit a priori vorliegt, das genaueste approximierte Verfahren ist. Liegt ein solches Wissen vor, daher ist bekannt, wie weit sich der warping path ungefähr auf die Ränder zubewegen wird, kann jedoch auch der Einsatz der Sakoe-Chiba Bänder sinnvoll sein. Weiterhin kann FDTW im Gegensatz zu den anderen Verfahren Linearzeit und -platz garantieren, sofern $r \in O(1)$.\cite{FDTW}

\section{DTW-Algorithmen in der EKG-Klassifizierung}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{figures/PQRST}
	\caption{Die unterschiedlichen Phasen des Herzrhythmus in Zusammenhang mit ihren Repräsentationen im EKG \cite{EKG-Grundlagen}}
	\label{fig:PQRST}
\end{figure}

Das Herz zieht sich zusammen und entspannt sich regelmäßig, um Blut durch den Körper zu pumpen. Diese kontinuierlichen Kontraktionen und Entspannungen werden Herzrhythmus genannt. Das Herz sichert durch den Herzrhythmus den regelmäßigen Austausch und Ausgleich zwischen sauerstoffarmen und -reichen Blut im Körper. Das Elektrokardiogramm (EKG) ist eine Oberflächentechnik aus der Medizin, um die elektrischen Ströme des Herzens, die den Herzrhythmus steuern, zu messen. Dazu werden verschiedene Elektroden an den Körper angelegt und so Messungen abgenommen. Dabei ist die typische gemessene Form, wie in \autoref{fig:PQRST} dargestellt, der sogenannte PQRST-Komplex. Er repräsentiert  die unterschiedlichen Kontraktion- und Entspannungsphasen des Herzens im Herzrhythmus. Dabei repräsentiert ein abgeschlossener PQRST-Komplex ein Herzschlag. Im gesunden Herzen kommt es zwischen 50 und 100 Schlägen in der Minute. (Dieser Absatz beruht auf \cite{EKG-Grundlagen})

Ist das Herz krank, kann sich das regelmäßig in Deformierungen des PQRST-Komplexes niederschlagen. Eine typische Beobachtung ist dabei eine pathologische (krankhafte) Verbreiterung der einzelnen PQRST-Komplexe.\cite{Isabel} Daher ist es für die automatische Klassifizierung von EKG-Kurven essentiell, dass zwischen breiten krankhaften und dünnen normalen Komplexen unterschieden werden kann. Weiterhin kann es zu sogenannten Artefakten kommen. Artefakte sind einzelne Herzschläge, deren Messungen aus verschiedensten Gründen unbrauchbar geworden sind. Dies kann beispielsweise auf Grund eines Zitterns vom Patienten geschehen. Artefakte müssen von den beiden zuvor genannten Klassen auch klar unterschieden werden, da sie grundsätzlich nicht auswertbar sind. Außerdem sind sowohl im gesunden Herzen, als auch oft im krankhaften Herzen die Herzschläge nicht völlig regelmäßig. Im gesunden Herzen kommt es zu Abweichungen von bis zu 0,12 Sekunden. Würde es nicht zu dieser Abweichung kommen, hat dies meist pathologische neurologische Ursachen.\cite{Isabel}

Daher sind zwei verschiedene Kriterien erfüllt, die einen Einsatz von DTW-Algorithmen geboten erscheinen lassen. Einerseits kann es regelmäßig und erwartungsgemäß durch die beschriebene Arrhythmie zu Verschiebungen entlang der Zeitachse kommen, die DTW-Algorithmen typischerweise gut auflösen können.\cite{berndt} Außerdem ist die Ähnlichkeit zwischen einer optimalen Kurve und der tatsächlich beobachteten Kurve entscheidend dafür, ob die tatsächliche Kurve als krankhaft einzustufen ist oder nicht.

\subsection{Korrekte DTW-Algorithmen in der EKG-Klassifizierung}

Die einzelnen Zacken, die im EKG beobachtet werden können, sind auch im gesunden Herzen nicht immer gleich flach bzw. tief. Daher es kommt auch zu Verschiebungen in Richtung des Wertebereiches (im EKG wird typischerweise der Ausschlag in Milli-Volt gemessen). Es ist wünschenswert, auch diese intuitiv korrekt zu matchen. Das bedeutet, dass eine Q-Zacke des eines Herzschlags des Templates gegen die Q-Zacke eines Herzschlags der Testdaten (soweit vorhanden) gematcht werden sollte. Gleiches gilt für die anderen Teile des PQRST-Komplexes. Das ist jedoch die typische Eigenschaft, die vom DDTW-Algorithmus unterstützt wird. DDTW ist wie schon beschrieben nach Keogh et al. besonders dafür geeignet auch Verschiebungen entlang der Werteachse aufzulösen.\cite{DDTW}

Das Problem ist, dass viele Phänomene nur im Langzeit-EKG beobachtet werden können. Es muss also ein spezifisches Merkmal in einer mindestens 30-minütigen Aufzeichnung zu identifizieren und korrekt zu klassifizieren sein. Da der Rhythmus zur Sampleabnahme von der Messung in der "Physionet MIT-BIH Arrythmia Database" als Standard mit 0,003 Sekunden angegeben wird\cite{mitdb}, ergeben sich also wenigstens 600.000 zu verarbeitende Sampel pro Kurve. Dies ergibt eine minimal zu berechnende Matrix der Größe 600.000 x 600.000. Wenn wir als Vereinfachung annehmen, dass in jedem Feld nur ein Integerwert mit der Größe ein Byte gespeichert werden muss und kein weiterer Overhead entsteht, ergibt sich also pro Template-Testdatenkurvenpaar benötigter Speicher von 360.000.000.000 Byte. Dies entspricht 360 Gigabyte. Dieser Speicherverbrauch ist ohne Frage signifikant, aber auf großen Serversystemen sollte er, selbst noch mit dem tatsächlichen Overhead eingerechnet, akzeptabel sein. Auch der Zeitverbrauch hält sich mit der hinreichend  bekannten Komplexität in Grenzen. Daher steht auch der Speicher- und Zeitverbrauch der Verwendung vom DDTW-Algorithmus nicht entgegen, sofern auf Systemen mit hinreichend viel Speicher gearbeitet wird.

Caiani et al. zeigten auch in ihrer Arbeit "Warped-average template technique to track on a cycle-by-cycle basis the cardiac filling phases on left ventricular volume", dass diese Überlegungen auch in der Praxis Bestand haben, wenn von Experten angepasste Kennwerte und Abstandsfunktionen verwendet werden. So kann ein zuverlässiges Pattern Mining auf den gemessenen Kurven betrieben werden.\cite{medizinDTW} Caiani et al. arbeiten zwar auf einer anderen Technik, dem EEG, die andere Körperregionen betrachtet, aber prinzipiell analog zum EKG elektrische Ströme misst.\cite{EEG} Daher ist es durchaus denkbar, dass DTW-Algorithmen in zukünftiger Arbeit auch zur Klassifizierung von EKG-Messungen eingesetzt werden können.

\subsection{Approximierte DTW-Algorithmen in der EKG-Klassifizierung}

Aus den Gesprächen mit dem Projektpartner ist bekannt geworden, dass Produkte der Medizininformatik strengen Zulassungsverfahren und Qualitätskriterien unterliegen. Ein wichtigstes Kriterium ist dabei die Zuverlässigkeit des Produktes. Gerade wenn es um die Klassifizierung von EKG-Algorithmen geht, sind dort strenge Maßstäbe anzulegen. Salvador und Chan haben in ihren Experimenten für den FDTW-Algorithmus gezeigt, dass sie selbst mit zufällig zusammengestellten Kurven eine Abweichung von unter 20\% haben gegenüber dem optimalen warping path.\cite{FDTW} Jedoch ist selbst eine solche Abweichung für den Anwendungsfall der EKG-Klassifizierung nur schwer zu akzeptieren. Wie Salvador und Chan weiterhin zeigen sind die Abweichungen in den anderen bisher verwendeten Approximationstechniken jedoch noch größer.\cite{FDTW} Die Gefahr einen potentiell krankhaften Schlag nicht zu erkennen, dessen Diagnose einen Herzinfarkt verhindern könnte, ist nicht vertretbar. Daher sind die approximierten DTW-Algorithmen nicht für den Anwendungsfall der EKG-Klassifizierung geeignet.

\section{Zusammenfassung}

Dynamic Time Warping ist ein von Itakura 1975 in die Computerlinguistik eingeführtes Konzept, um Sample von zeitkontinuierlichen Daten zu verarbeiten.\cite{itakura} Dieses wurde 1994 von Berndt et al. auf den Big-Data Bereich übertragen.\cite{berndt} Seitdem haben sich für verschiedene Anwendungsfälle viele Modifikationen herausgebildet und DTW-Algorithmen unterliegen auch noch der aktuellen Forschung.\cite{recentDTW}\cite{recentDTW2}

DTW-Algorithmen sind dafür geeignet den Zeitaspekt in der Klassifizierung bzw. Clustering der Daten hinreichend zu berücksichtigen. Sie können Verschiebungen von Kurven entlang der Zeitachse erkennen und entsprechend zuordnen.\cite{berndt} Gleichzeitig können sie ein Maß für die Ähnlichkeit der Kurven angeben.\cite{berndt}\cite{patternfinding} DDTW ist eine Modifikation des ursprünglichen Naive DTW-Algorithmus, der zusätzlich auch Verschiebungen entlang der Wertachse sinnvoll auflösen und zuordnen kann. Dies macht ihn besonders geeignet für die EKG-Klassifizierung in der Analogie der von Caiani et al. durchgeführten Experimente für das EEG.\cite{medizinDTW}

Alle bisher bekannten korrekten DTW-Algorithmen haben eine Platz- und Zeitkomplexität von $O(n*m)$, wobei n die Anzahl der Sample des Templates und m die Anzahl der Sample der Testkurve ist. Es gibt grundsätzlich zwei Ansätze zur Approximation, um diese Schranke zu überwinden. Die eine sind die aus der Computerlinguistik stammenden Sakoe-Chiba Bänder und die andere ist die Datenkompression. FDTW ist dabei ein modernes Verfahren, was im Vergleich mit anderen Approximationstechniken zuverlässig eine gute Annäherung an den warping path in Linearzeit und -platz findet.\cite{FDTW} Ratanamahatana et al. vermuten auch, dass die Linearzeit und -platz die kleinste untere Schranke für das DTW-Problem darstellt.\cite{everything} Da jedoch die approximierten Algorithmen für ihre Schnelligkeit und Sparsamkeit eventuelle Fehler in der Findung einer Annäherung an den warping path in Kauf nehmen sind sie eher nicht für die EKG-Klassifizierung geeignet.